可行集：资产组合的机会集合，即资产可构造出的所有组合的期望收益和方差。
有效组合：给定风险水平下的具有最高收益的组合或者给定收益水平下具有最小风险的组合。每一个组合代表一个点。
有效集：它是有效组合的集合（点的连线）

# 两种风险资产构成组合的风险和收益

若已知两种资产的期望收益、方差和它们之间的相关系数，则可知两种资产构成的组合之期望收益和方差为

$\overline{r}_{p}=w_{1}\overline{r}_{1}+w_{2}\overline{r}_{2}$

$\sigma_{p}^{2}=w_{1}^{2}\sigma_{1}^{2}+w_{2}^{2}\sigma_{2}^{2}+2w_{1}w_{2}\sigma_{12}=w_{1}^{2}\sigma_{1}^{2}+w_{2}^{2}\sigma_{2}^{2}+2w_{1}w_{2}\sigma_{1}\sigma_{2}\rho_{12}$

由于$w_{1}+w_{2}=1$,

$\overline{r}_{p}(w_{1})=w_{1}\overline{r}_{1}+(1-w_{1})\overline{r}_{2}$

$$\sigma_{p}(w_{1})=\sqrt{w_{1}^{2}\sigma_{1}^{2}+(1-w_{1})^{2}\sigma_{2}^{2}+2w_{1}(1-w_{1})\sigma_{1}\sigma_{2}\rho_{12}}$$
由此就构成了资产在给定条件下的可行集。

# 两种完全正相关资产的可行集

==两种完全正相关资产构成的可行集是一条直线==

完全正相关，即$\rho_{12}=1$，则有
$$\sigma_{p}(w_{1})=\sqrt{w_{1}^{2}\sigma_{1}^{2}+(1-w_{1})^{2}\sigma_{2}^{2}+2w_{1}(1-w_{1})\sigma_{1}\sigma_{2}}$$
即
$$\sigma_{p}=\sqrt{[w_1\sigma_1+(1-w_1)\sigma_2]^2}=w_1\sigma_1+(1-w_1)\sigma_2$$
所以
$$
w_{1}=\frac{\sigma_{p} -\sigma_{2}}{\sigma_{1} -\sigma_{2}}
$$
代入$\overline{r}_{p}(w_{1})=w_{1}\overline{r}_{1}+(1-w_{1})\overline{r}_{2}$ 得

$$
\begin{array}{ll}\bar{r_{p}} \left( \sigma_{p} \right)&=\frac{\sigma_{p} -\sigma_{2}}{\sigma_{1} -\sigma_{2}} \bar{r_{1}} +(1-\frac{\sigma_{p} -\sigma_{2}}{\sigma_{1} -\sigma_{2}} )\bar{r_{2}}\\ &=\bar{r_{2}} -\frac{\bar{r_{1}} -\bar{r_{2}}}{\sigma_{1} -\sigma_{2}} \sigma_{2} +\frac{\bar{r_{1}} -\bar{r_{2}}}{\sigma_{1} -\sigma_{2}} \sigma_{p}\end{array}
$$
当权重 $w_1$ 从 1 减少到 0 时，即为一条直线

# 两种完全负相关资产的可行集

==完全负相关的两种资产构成的可行集是两条直线，其截距相同，斜率异号==

完全正相关，即$\rho_{12}=-1$，则有
$$\sigma_{p}(w_{1})=\sqrt{w_{1}^{2}\sigma_{1}^{2}+(1-w_{1})^{2}\sigma_{2}^{2}-2w_{1}(1-w_{1})\sigma_{1}\sigma_{2}}$$
即
$$\sigma_{p}=\sqrt{[w_1\sigma_1-(1-w_1)\sigma_2]^2}=|w_1\sigma_1-(1-w_1)\sigma_2|$$
$w_{1}=\frac{\sigma_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}}, \sigma_{p}=0$
$w_{1}\geq\frac{\sigma_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}}, \sigma_{p}(w_{1})=w_{1}\sigma_{1}-(1-w_{1})\sigma_{2}$
$w_{1}\leq\frac{\sigma_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}}, \sigma_{p}(w_{1})=(1-w_{1})\sigma_{2}-w_{1}\sigma_{1}$

当$w_{1}\geq\frac{\sigma_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}}, \sigma_{p}(w_{1})=w_{1}\sigma_{1}-(1-w_{1})\sigma_{2}$ ，此时
$$
w_{1}=\frac{\sigma_{p} +\sigma_{2}}{\sigma_{1} +\sigma_{2}}
$$
$$\begin{aligned}\overline{r}_{p}(\sigma_{p})&=\frac{\sigma_{p}+\sigma_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}}\overline{r}_{1}+(1-\frac{\sigma_{p}+\sigma_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}})\overline{r}_{2}\\&=\frac{\overline{r}_{1}-\overline{r}_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}}\sigma_{p}+\frac{\overline{r}_{1}-\overline{r}_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}}\sigma_{2}+\overline{r}_{2}\end{aligned}$$
当$w_{1}\leq\frac{\sigma_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}}, \sigma_{p}(w_{1})=(1-w_{1})\sigma_{2}-w_{1}\sigma_{1}$ ，此时
$$
w_{1}=\frac{\sigma_{p} -\sigma_{2}}{\sigma_{1} +\sigma_{2}}
$$
$$\begin{aligned}\overline{r}_{p}(\sigma_{p})&=\frac{\sigma_{p}-\sigma_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}}\overline{r}_{1}+(1-\frac{\sigma_{p}-\sigma_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}})\overline{r}_{2}\\&=-\frac{\overline{r}_{1}-\overline{r}_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}}\sigma_{p}+\frac{\overline{r}_{1}-\overline{r}_{2}}{\sigma_{1}+\sigma_{2}}\sigma_{2}+\overline{r}_{2}\end{aligned}$$


